\chapter{Variação da configuração numérica - estudo de impacto}\label{apdx:esquemas}

Os esquemas variados para o operador divergente da velocidade são mostrados na Tabela \ref{esquemaDisc} a seguir:

\begingroup
\renewcommand{\arraystretch}{1.8}
\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
        \textbf{Esquema} & \textbf{Ordem} & \textbf{Limitação} \\
        \hline
        \code{upwind} & Primeira & \code{Bounded} \\
        \hline
        \code{linearUpwindV} & Segunda & \code{Bounded} \\
        \hline
        \code{Minmod} & Segunda & \code{Bounded} \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Esquemas de discretização do divergente observados.}
    \label{esquemaDisc}
\end{table}

Cabe ressaltar que, desses esquemas supracitados o \code{upwind}, apesar de mais difuso, é o que apresenta melhor convergência. Os esquemas de maior ordem tendem a ser mais oscilatórios. Devido à isso é importante a avaliação comparativa entre os métodos.

Para tal comparação foi considerada a variação de pressão em uma das regiões de entrada do volume de fluído, o qual será apresentado no capítulo posterior. Os casos foram considerados convergidos quando a pressão no \code{inlet} reduziu o comportamento oscilatório. 

Como é possível observar nas figuras \ref{fig:conv_upwind}, \ref{fig:conv_linUpwind} e \ref{fig:conv_minmod} a seguir o esquema que apresentou convergência satisfatória baixas oscilações em determinados testes iniciais foi o \code{upwind}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Figuras/metodo/upwind_conv.png}
    \caption{Análise da convergência da pressão para o método \code{upwind}.}
    \label{fig:conv_upwind}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Figuras/metodo/linearUpwind_conv.png}
    \caption{Análise da convergência da pressão para o método \code{linearUpwind}.}
    \label{fig:conv_linUpwind}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Figuras/metodo/minmod_conv.png}
    \caption{Análise da convergência da pressão para o método \code{Minmod}.}
    \label{fig:conv_minmod}
\end{figure}

Em outros testes realizados, utilizou-se o $C_v$ como parâmetro de comparação entre os resultados das diferentes configurações. Nestes testes, incluiu-se também a variação do operador gradiente explícito para \code{Gauss linear}. O resultado em termos dessa variável pode ser observado na Figura \ref{fig:CV_var} a seguir:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width = 0.7 \linewidth]{Figuras/metodo/Conv_metodo.png}
    \caption{Impacto da variação do \textit{setup} de operadores de discretização no $C_v$.}
    \label{fig:CV_var}
\end{figure}

Nota-se que, ao variar apenas o esquema numérico do divergente para um de segunda ordem, seja o \code{Minmod} ou o \code{linearUpwind}, o resultado não foi consideravelmente afetado, sendo inferior à barra de erro de 1\% (traço preto na parte superior de cada barra verde). 

Entretanto, para a simulação com o \code{Gauss linear} no gradiente apresentou um desvio maior, indicando uma possível inconsistência ao utilizá-lo em malhas poliédricas.

Apesar dos resultados em termos de $C_v$ serem próximos, ao analisar as curvas de pressão, assim como feito nas Figuras \ref{fig:conv_upwind}, \ref{fig:conv_linUpwind} e \ref{fig:conv_minmod}, a variação ao final da simulação, na propriedade em questão, nas configurações com operadores de segunda ordem é alta. Devido à isso e aos resultados satisfatórios obtidos, o método \code{upwind} foi o utilizado em todas as simulações.